\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Nombre dérivé / Second degré}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Rendre le sujet avec votre copie.
\item Faire des phrases réponses.
\item Pour le second degré on demande de représenter l'allure de la courbe obtenue ainsi que les racines sur votre feuille.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité.
\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou.
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente.
\end{enumerate}
\cadre{
On admet que la vitesse du caillou en \si{\meter\per\second} est égale au nombre dérivé au point considéré. }
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Tracer} la tangente à la courbe au point d'ordonnée $y=100$.
\item \textbf{Déterminer} le nombre dérivé à ce point.
\item \textbf{Déduire} la vitesse du caillou à l'impact.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
Construction graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzDrawTangentLine[ForestGreen, kl=0.4,kr=1.5](4.52)
\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}
\draw[orange] (4.52,5)--(5.52,5)--(5.52,7.2) node[midway,right=0.2cm,fill=white]{42};

\end{tikzpicture}
\end{center}
On lit graphiquement que le nombre dérivé est $f'(4.5)\approx50$ ce qui donnerait une vitesse de 42\si{\meter\per\second} lors de l'impact. Pour  information : $42\si{\meter\per\second} = 151 \si{\kilo\meter\per\hour}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de 110m. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule.\\
On donne une représentation graphique de cette fonction : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Placer graphiquement les points solutions de l'équation 1.
\item Donner les deux solutions après lecture graphique.
\item Déduire la solution viable pour le problème et conclure.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour reprendre la figure et on ajoute les intersections :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} On donne le nombre de pièces à produire pour une ligne de production représenté par l'équation $-0.004x^2 + 4x + 254=7$ 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Transformer} cette équation pour se ramener à la forme $ax^2+bx+c=0$. 
\item En détaillant votre méthode, \textbf{résoudre} cette équation.
\item \textbf{Déduire} le nombre de pièces à fabriquer en justifiant la réponse. Arrondir à l'unité supérieure.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $-0.004x^2+4x+247=0$
\item Courbe :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=1100,ymax=1300,ymin=-200,xstep=100,ystep=100]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:1200]{(-0.004*\x**2+4*\x +247)}
\tkzDefPointByFct(-58.35)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(1058.35)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item On garde la solution positive : le nombre de pièces à produire est : 1059.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{1cm}

\begin{center}
{\Large Fin du sujet}

\end{center}



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}